\section{Ερώτημα 2}
\subsection{Περιγραφή του φυσικού αντικειμένου}
Το υποσύστημα της «Διαχείρισης Αποθήκης» απεικονίζει και παρακολουθεί όλες τις
αποθήκες και τους αποθηκευτικούς χώρους.
Ο βασικός στόχος του υποσυστήματος
είναι η αποτελεσματική εξυπηρέτησή των εμπλεκόμενων μονάδων υγείας (ΜΥ) χάρη
στον έγκαιρο προγραμματισμό του εφοδιασμού με όλα τα απαραίτητα υλικά που
χρειάζονται αλλά και στην ελαχιστοποίηση του δεσμευμένου κεφαλαίου.
Οι αποθήκες ενημερώνονται άμεσα για τις παραλαβές των προμηθειών, τις
διακινήσεις μεταξύ αποθηκών και τις αναλώσεις ενώ τηρείται ανά πάσα στιγμή
ενημερωμένο αρχείο σχετικά με το υπόλοιπο ανά είδος και αποθήκη.

Οι βασικές λειτουργίες του περιλαμβάνουν την «Οργάνωση αποθηκών», το «Αρχείο
ειδών», τη «Διαχείριση αλλαγών», τη «Διαχείριση παρτίδων», τους «Ψηφιακούς
κωδικούς», τις «Κινήσεις αποθήκης», τη «Φυσική απογραφή» και τη «Διασύνδεση».
Ας μελετήσουμε τις συγκεκριμένες λειτουργίες εκτενέστερα.

Η \emph{«οργάνωση αποθηκών»} αφορά στη δυνατότητα απεικόνισης όλων των αποθηκών
και των αποθηκευτικών χώρων που είναι διαθέσιμοι.
\vspace{5mm}

Στο \emph{«αρχείο ειδών»} καταχωρούνται όλα τα υλικά που μπορεί να βρίσκονται στην
αποθήκη.
\vspace{5mm}

Το αρχείο είναι κοινό για όλες τις αποθήκες, συμβάλλοντας στην
απλοποίηση της διαδικασίας και στην αποτελεσματική διαχείριση των αποθεμάτων.
Ορισμένα από τα δεδομένα του αρχείου ειδών είναι:
\begin{itemize}
\item Οι βασικές πληροφορίες κάθε αποθηκεύσιμου αντικειμένου.
\item Οι μονάδες μέτρησης κάθε αποθηκεύσιμου αντικειμένου.
Κάθε αντικείμενο μπορεί να χαρακτηρίζεται από περισσότερες μονάδες μέτρησης.

Ως εκ τούτου κάθε ένα διαθέτει μία βασική μονάδα μέτρησης ώστε να υπάρχει
συσχέτιση με τις υπόλοιπες μονάδες μέτρησης.
\item Οι κατηγορίες των αποθηκεύσιμων αντικειμένων οι οποίες διαχωρίζονται με
    βάση  α) τη φύση του αντικειμένου, β) τα χαρακτηριστικά του αντικειμένου,
    γ) το επίπεδο / την ιεραρχία του αντικειμένου και δ) την τιμή του
    αντικειμένου με στόχο την απλοποίηση της διαδικασίας εύρεσης ενός
    αντικειμένου και την αποφυγή του
    φαινομένου των διπλό-καταχωρήσεων.
\item Το επίπεδο αναπαραγγελίας και το απόθεμα ασφαλείας κάθε αποθηκεύσιμου
αντικειμένου.

Για κάθε αποθηκεύσιμο αντικείμενο και ανά αποθήκη, το ΠΣ διαθέτει
παραμέτρους που καθορίζουν την αυτόματη ανά-παραγγελία και την διαχείριση των
αποθεμάτων.
\end{itemize}

Η \emph{«διαχείριση αλλαγών»} αφορά στη δυνατότητα πρόσβασης στο
ενημερωμένο αρχείο των υλικών και των υπολοίπων.
Οι εγγραφές σε αυτό το αρχείο θα μπορούν να μεταβληθούν μόνο από
εξουσιοδοτημένους χρήστες.
\vspace{5mm}

Η \emph{«διαχείριση παρτίδων»} αφορά στα χαρακτηριστικά που πρέπει να έχει κάθε
παρτίδα.
Πιο συγκεκριμένα, κατά την παραλαβή μιας παρτίδας, απαιτείται η
καταχώρηση της ημερομηνίας λήξης.
Μία παρτίδα μπορεί να χαρακτηρίζεται και από άλλα δεδομένα τα οποία υπάρχει η
δυνατότητα να τα ορίζει ο χρήστης.
Όλα τα χαρακτηριστικά μίας παρτίδας ενημερώνονται κατά την δημιουργία της και
στοχεύουν στην καταγραφή των ποιοτικών και λοιπών χαρακτηριστικών της.

\vspace{5mm}
Ένας \emph{«ψηφιακός κωδικός»} (ή barcode) αντιστοιχίζεται σε κάθε φάρμακο ώστε
να απλοποιείται η διαδικασία της διαχείρισης και τις εύρεσης όλων των φαρμάκων.

\vspace{5mm}
Οι \emph{«κινήσεις αποθήκης»} περιλαμβάνουν όλες τις εισαγωγές, τις εξαγωγές
και τις ενδοδιακινήσεις.
Το υποσύστημα υποστηρίζει και λοιπές κινήσεις όπως την καταστροφή αποθέματος,
τις τακτοποιήσεις αποθέματος κλπ.
\\Κάθε κίνηση αντιστοιχίζεται με έναν κωδικό που θα δηλώνει τον λόγο για τον
οποίο πραγματοποιήθηκε αυτή κίνηση.
Επιπλέον, για κάθε κίνηση υπάρχει και μία αντίστροφη / ακυρωτική κίνηση, η
οποία εκτελείται σε περίπτωση ακύρωσης.
\begin{itemize}
\item Η εισαγωγή αφορά στην παραλαβή προϊόντων από μία αγορά, στην παραλαβή
δωρεάν δείγματος κλπ.
Κατά την παραλαβή ενημερώνεται αυτόματα η αποθήκη και το
«Ιστορικό Προμηθειών».
\item Η εξαγωγή αφορά στις αναλώσεις και τις επιστροφές προϊόντων σε προμηθευτές.
\item Οι ενδοδιακινήσεις αφορούν στη μετακίνηση αποθέματος από μία αποθήκη σε
μία άλλη, όπως επίσης και από μία ΜΥ σε μία άλλη.
\end{itemize}
Η \emph{«φυσική απογραφή»} γνωστή και ως \emph{«προσαρμογές αποθήκης»}
πρόκειται για τη φυσική καταμέτρηση των αντικειμένων που βρίσκονται στην
αποθήκη και μπορεί να πραγματοποιείται είτε περιοδικά κατά τη διάρκεια του
έτους, είτε στο τέλος αυτού.
 Η διαδικασία περιλαμβάνει:
\begin{itemize}
\item Την επιλογή των αποθηκών στις οποίες θα πραγματοποιηθεί η φυσική απογραφή.
\item Τη δημιουργία βοηθητικών εγγράφων για την καταγραφή των αποθεμάτων της
αποθήκης όπου γίνεται η απογραφή.
\item Την καταχώρηση των αποτελεσμάτων της απογραφής.
Σε αυτό το σημείο το ΠΣ ενημερώνει τον διαχειριστή για ενδεχόμενες διαφορές του
πραγματικού υπολοίπου σε σχέση με αυτό που φαίνεται στο ΠΣ.

Σε περίπτωση αποδοχής αυτών των διαφορών,
γίνεται αυτόματη καταχώρηση όλων των διορθωτικών κινήσεων \textbf{αλλά μόνο}
από εξουσιοδοτημένους χρήστες.
\item Την δυνατότητα επανακαταμέτρησης για όσα είδη επιλέξει ο διαχειριστής του ΠΣ.
\end{itemize}
Υποστηρίζεται επιπλέον:
\begin{itemize}
\item Η δυνατότητα αποτίμησης των αντικειμένων με βάση την τελευταία τιμή της
      αγοράς.
      Αμέσως μετά την αποτίμηση θα εμφανίζονται τα αποτελέσματα της, ανά
      κωδικό και κατηγορία προϊόντος.
\item Η δυνατότητα έκδοσης όλων των εκτυπώσεων
    που προβλέπονται από τον κώδικα βιβλίων και στοιχείων (ΚΒΣ) (βιβλίο
    αποθήκης, ημερολόγια, ισοζύγια, αναλυτικά καθολικά και αναλυτικά
    ισοζύγια).
    Το ΠΣ θα εκδίδει αναλυτική καρτέλα είδους στην οποία
    εμφανίζονται όλες οι κινήσεις ενός προϊόντος, αναλυτικά ταξινομημένες
    σε στήλες με ποσότητα και αξία.
    Το βιβλίο αποθήκης εκδίδεται ανά αποθήκη, αντικείμενο και κατηγορία
    αντικειμένου.
\item Η διαθεσιμότητα του συνόλου των απαιτούμενων αναφορών και καταστάσεων
    όπως είναι:
\begin{itemize}
\item Η συγκεντρωτική και αναλυτική αναφορά σύνοψης των κινήσεων αποθήκης
(εισάγοντας ως παραμέτρους τις ημερομηνίες έναρξης και τερματισμού).
Εδώ υπάρχει δυνατότητα παρακολούθησης όλων των κινήσεων και των χρεώσεων των
προϊόντων.
\item Οι αναφορές αποτίμησης (ανά κωδικό είδους ή ανά αποθήκη).
\item Η αναφορά όλων των προϊόντων με μηδενικό απόθεμα ή απόθεμα κάτω από το
όριο ασφαλείας.
Εδώ υπάρχει δυνατότητα επισκόπησης του αποθέματος (ανά
αποθηκευτικό χώρο, κωδικό υλικού, παρτίδα).
\end{itemize}
\end{itemize}
Η \emph{«διασύνδεση»} αφορά στην επικοινωνία του υποσυστήματος με άλλα
υποσυστήματα και εφαρμογές, όπως φαίνεται στον παρακάτω πίνακα.
\begin{table}[h!]
  \begin{center}
    \tiny
    \label{tab:table1}
      \begin{tabular}{|L|L|L|L|}
      \hline
       \footnotesize \vspace{1cm}\textbf{Από}\vspace{1cm} & \footnotesize  \textbf{Προς} & \footnotesize  \textbf{Είδος διασύνδεσης} & \footnotesize  \textbf{Παρατηρήσεις}\\
      \hline
      \hline
Διαχείριση αποθήκης                     & Γενική λογιστική              & Ενημέρωση για δελτία αποστολής και για τιμολόγια                                   & \\
      \hline
          Διαχείριση αποθήκης           & Διαχείριση παγίων             & Ενημέρωση ειδών                                                                    & \vspace{0.2cm} Η «διαχείριση αποθήκης» ενημερώνει τη «διαχείριση παγίων» για τις ανάγκες σε εξειδικευμένο ιατρικό εξοπλισμό. \vspace{0.2cm} \\
      \hline
          Νοσηλευτικός φάκελος ασθενούς & Διαχείριση αποθήκης           & Παραλαβές και Χορήγηση                                                             & \vspace{0.2cm} Ο «νοσηλευτικός φάκελος» ενημερώνει τη «διαχείριση αποθήκης» για το υλικό που χρειάζεται ένας ασθενής (κωδικός, ποσότητα, κόστος, ημερομηνία κ.λπ.). \vspace{0.2cm}\\
      \hline
Διαχείριση αποθήκης                     & Νοσηλευτικός φάκελος ασθενούς & Αποστολές ειδών                                                                    & \vspace{0.2cm} Η «διαχείριση αποθήκης» ενημερώνει τον «νοσηλευτικό φάκελο» για το υλικό που αποστέλλει για κάποιον ασθενή (κωδικός, ποσότητα, κόστος, ημερομηνία κ.λπ.). \vspace{0.2cm}\\
      \hline
Συμβάσεις και Προμήθειες                & Διαχείριση αποθήκης           & Ενημέρωση τιμών και ποσοτήτων                                                      & \vspace{0.2cm} Οι «συμβάσεις-προμήθειες» ενημερώνουν τη «διαχείριση αποθήκης» για παραγγελίες, παραλαβές κ.λπ. υλικών. \vspace{0.2cm}\\
      \hline
          Διαχείριση αποθήκης           & Συμβάσεις και Προμήθειες      & Ενημέρωση τιμών και ποσοτήτων                                                      & \vspace{0.2cm} Η «διαχείριση αποθήκης» ενημερώνει τις «συμβάσεις-προμήθειες» για τις υπάρχουσες ανάγκες υλικού. \vspace{0.2cm}\\
      \hline
Παραμετροποίηση εφαρμογών               & Διαχείριση αποθήκης           & Παραμετροποίηση εφαρμογής                                                          & \\
      \hline
Ασφάλεια                                & Διαχείριση αποθήκης           & Εξουσιοδότηση χρηστών για πρόσβαση σε συγκεκριμένα δεδομένα και λειτουργίες του ΠΣ & \\
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\\
Τελικά, μπορούμε να συγκεντρώσουμε όλες τις λειτουργίες -
προδιαγραφές του υποσυστήματος της «Διαχείρισης αποθήκης» στον παρακάτω πίνακα.
\begin{table}[h!]
  \begin{center}
      \begin{tabular}{|c|M|}
          \hline
          & \textbf{Προδιαγραφή}\\
          \hline
 1 &Συντήρηση και απεικόνιση πολλαπλών αποθηκών\\
          \hline
 2 &Δημιουργία κοινού αρχείου ειδών στο οποίο καταχωρούνται όλα τα αποθηκεύσιμα είδη\\
          \hline
 3 &Διαφοροποίηση του υλικού ανάλογα με $\rightarrow$ τη φύση του αντικειμένου, τα χαρακτηριστικά του αντικειμένου, το επίπεδο / την ιεραρχία του αντικειμένου, την τιμή του αντικειμένου\\
          \hline
 4 &Δυνατότητα αυτόματης αναπαραγγελίας\\
          \hline
 5 &Τήρηση ανά πάσα στιγμή ενημερωμένου υπολοίπου ανά είδος και αποθήκη\\
          \hline
 6 &Διαχείριση παρτίδων\\
          \hline
 7 &Διαχείριση των ειδών με ανάγνωση barcode\\
          \hline
 8 &Διαχείριση κινήσεων αποθήκης $\rightarrow$ Εισαγωγές, Εξαγωγές, Ενδοδιακινήσεις, Λοιπές κινήσεις\\
          \hline
 9 &Άμεση ενημέρωση από τις παραλαβές των προμηθειών, τις αναλώσεις και τις διακινήσεις μεταξύ αποθηκών\\
          \hline
 10&Δυνατότητα φυσικής απογραφής\\
          \hline
 11&Δυνατότητα αποτίμησης υλικών με τη μέθοδο της τελευταίας τιμής αγοράς\\
          \hline
 12&Παροχή βιβλίου αποθήκης, ισοζυγίου αποθήκης και όλων των προβλεπόμενων από τον ΚΒΣ καταστάσεων\\
          \hline
 13&Παροχή αναφορών και καταστάσεων της αποθήκης\\
          \hline
 14&Διασύνδεση και ανταλλαγή δεδομένων με τις εφαρμογές $\rightarrow$ Γενική Λογιστική, Διαχείριση Παγίων, Συμβάσεις και Προμήθειες, Νοσηλευτικός φάκελος ασθενούς, Παραμετροποίηση εφαρμογών, Ασφάλεια\\
          \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\clearpage
\subsection{Χρονικός προγραμματισμός, προγραμματισμός των πόρων και προϋπολογισμός  του έργου μέσω του MS Project}

\textbf{Τα διαγράμματα Gantt και όλα τα γραφήματα από το MS Project δίνονται στον φάκελο
Graphs/. Δεν τα συμπεριλάβαμε στο παρών αρχείο λόγου του εκτεταμένου όγκου τους.}

Στη συνέχεια εργαζόμαστε χωρίζοντας το έργο του υποσυστήματος μας σε στάδια
υλοποίησης, φάσεις και ύπο-φάσεις βασιζόμενοι την προκήρυξη.  Με αυτόν τον
τρόπο στοχεύουμε στον καλύτερο και ευκολότερο χρονοπρογραμματισμό και στην
βαθύτερη κατανόηση του προγραμματισμού των πόρων και του προϋπολογισμού. 

\subsubsection{Χρονοπρογραμματισμός}

Σύμφωνα με την προκήρυξη ο χρόνος υλοποίησης – διάρκεια έργου ορίζεται να
διαρκέσει «έως 40 μήνες από την υπογραφή της συμφωνίας-πλαίσιο» και «η οριστική
παραλαβή του συνόλου του έργου πραγματοποιείται μετά την ολοκλήρωση όλων των
φάσεων και των δύο σταδίων του έργου.» Ωστόσο θα υπάρχει και περίοδος εγγύησης
καλής λειτουργίας μετά την οριστική παραλαβή του έργου. Πιο συγκεκριμένα, «ο
ανάδοχος εγγυάται την καλή λειτουργία του έργου μέχρι την οριστική παραλαβή
του. Μετά την οριστική παραλαβή, ο Ανάδοχος υποχρεούται στην παροχή υπηρεσιών
εγγύησης καλής λειτουργίας (δωρεάν συντήρησης) για το υλικό (hardware), βασικό
λογισμικό (OS, RDBMS κλπ) και λογισμικό εφαρμογών επί δύο (2) έτη.».
Επιπλέον, «ο ανάδοχος θα είναι υπεύθυνος για την:
\begin{enumerate}
\item Εγκατάσταση του λογισμικού,
\item Επίδειξη του λογισμικού και να παράσχει τεχνική υποστήριξη,
\item Εκπαίδευση ομάδας διαχειριστών και χρηστών του συστήματος,
\item Παράδοση α.  εγχειρίδια χρήστη (user manuals) και β. τεχνική περιγραφή του σχήματος της βάσης δεδομένων,
\item Υποστήριξη βοηθητικών περιβαλλόντων (Test, Training, Pre-production, Development κτλ),
\item Υποστήριξη λειτουργιών κεντρικής διαχείρισης».
\end{enumerate}
\vspace{5mm}
Έτσι λοιπόν το έργο «Διαχείριση αποθήκης ΜΥ» χωρίζεται σε τρία στάδια: 
\begin{itemize}
\item Στάδιο 1, το οποίο περιλαμβάνει όλες τις διαδικασίες για τη σχεδίαση και την ανάπτυξη του υποσυστήματος, την παραμετροποίηση του ανάλογα με τις ιδιαίτερες ανάγκες της εκάστοτε αποθήκης ή αποθηκευτικού χώρου και την εγκατάσταση του πιλοτικά σε κάποια αποθήκη αφού προηγηθεί εγκατάσταση του απαραίτητου υλικού και εκπαίδευση των τεχνικών και των διαχειριστών της εφαρμογής του υποσυστήματος. 
\item Στάδιο 2, το οποίο περιλαμβάνει όλες τις διαδικασίες για την εξάπλωση της εφαρμογής στις υπόλοιπες αποθήκες και αποθηκευτικους χώρους (πέραν της πιλοτικής),  την εκπαίδευση όλων των χρηστών και την παροχή τεχνικής υποστήριξης μέχρι και το πέρας των σαράντα μηνών. 
\item Εγγύηση καλής λειτουργίας, η οποία περιλαμβάνει την παροχή τεχνικής υποστήριξης για δύο χρόνια μετά το πέρας των σαράντα μηνών. 
\end{itemize}

Το Στάδιο 1 αποτελείται από έξι φάσεις, ορισμένες εκ των οποίων αποτελούνται από ύπο-φάσεις και ορόσημα (milestones): 

\begin{itemize}
\item Φάση 1 – Μελέτη εφαρμογής
\begin{itemize}
\item Μελέτη εφαρμογης / φυσικού αντικειμένου
\item Σχεδιασμός
\item Ανάλυση αποθηκεύσιμων υλικών
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Φάση 2 – Προμήθεια, εγκατάσταση και θέση σε λειτουργία έτοιμου λογισμικού
\begin{itemize}
        \item Εγκατάσταση όλων των υπολογιστών με βάση τις ανάγκες της κάθε αποθήκης και αποθηκευτικών χώρων
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
    \item Φάση 3 – Ανάπτυξη και εγκατάσταση εξειδικευμένου λογισμικού
\begin{itemize}
    \item Ανάπτυξη
    \item Έλεγχος
    \item Εγχειρίδια χρήστη - Τεκμηρίωση (Documentation)
    \item Ορόσημο ολοκλήρωσης λογισμικού
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
   \item Φάση 4 – Παραμετροποίηση συστημάτων - Μετάπτωση δεδομένων 
\begin{itemize}
\item Παραμετροποίηση ανάλογα με τις εξειδικευμένες ανάγκες κάθε αποθήκης και αποθηκευτικού χώρου
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
 \item Φάση 5 – Εκπαίδευση 
\begin{itemize}
 \item Εκπαίδευση τεχνικών και λειτουργικών διαχειριστών
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Φάση 6 – Δοκιμαστική εφαρμογή – Πιλοτική ΜΥ
\end{itemize}

Το Στάδιο 2 αποτελείται από τέσσερις φάσεις, ορισμένες εκ των οποίων αποτελούνται από υπό-φάσεις και ορόσημα: 
\begin{itemize}
\item Φάση 7 – Προετοιμασία εξάπλωσης (rollout)
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Φάση 8 – Προμήθεια, εγκατάσταση και θέση σε λειτουργία εξοπλισμού και λογισμικού ΜΥ
\begin{itemize}
\item Πρακτική εφαρμογή φάσης 7
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Φάση 9 – Εκπαίδευση και θέση σε παραγωγική λειτουργία
\begin{itemize}
\item Εκπαίδευση χρηστών ανάλογα με το ρόλο τους
\end{itemize}
\end{itemize}

\begin{itemize}
\item Φάση 10 – Υποστήριξη λειτουργίας ΜΥ – Τεχνική Υποστήριξη 
\begin{itemize}
\item Τεχνική υποστήριξη
\item Ορόσημο ολοκλήρωσης έργου
\end{itemize}
\end{itemize}

Τέλος η Εγγύηση καλής λειτουργίας Στάδιο 1 αποτελείται από μία υπό-φάση και ένα ορόσημο: 
\begin{itemize}
\item Παροχή τεχνικής υποστήρηξης για δύο έτη 
\item Ορόσημο ολοκλήρωση εργασίας/παροχής υπηρεσιών (πέρας δύο ετών)
\end{itemize}

\vspace{5mm}
Όλες οι συνδέσεις – εξαρτήσεις που έχουμε ορίσει μεταξύ των φάσεων και των υπό-φάσεων καθορίζονται αποκλειστικά από τις ημερομηνίες έναρξης και λήξης.
Η διάρκεια κάθε σταδίου και κάθε φάσης ορίζεται από την προκήρυξη, ωστόσο παρεμβαίνουμε όποτε θεωρούμε ότι αυτό χρειάζεται βασιζόμενοι στη μεθοδολογία ανάπτυξης που έχουμε επιλέξει. Εδώ, χαρακτηριστικό παράδειγμα αποτελεί ο χρονοπρογραμματισμός των φάσεων 1 και 3 που αφορούν στον σχεδιασμό της εφαρμογής και στην ανάπτυξη του κώδικα, καθώς σύμφωνα με τον ακραίο προγραμματισμό εκτελούνται παράλληλα. Ωστόσο είναι λογικό ότι θα πρέπει πριν την ανάπτυξη του κώδικα να έχει προηγηθεί έστω μία σύντομη μελέτη / προσχεδιασμός αλλά και ότι δεν είναι δυνατόν να γίνονται αλλαγές στις προδιαγραφές μέχρι και την τελευταία στιγμή συγγραφής του κώδικα. Για τον λόγο αυτό στις ημερομηνίες έναρξης και λήξης των δύο αυτών φάσεων, έχουμε αφήσει ένα μικρό χρονικό περιθώριο ώστε να εκτελούνται σχεδόν παράλληλα.
Από τον χρονοπρογραμματισμό του έργου διαμορφώνεται το διάγραμμα Gantt.

\subsubsection{Προγραμματισμός πόρων}

Το έργο αποτελείται από ανθρώπινους πόρους και υλικά. Οι ανθρώπινοι πόροι του έργου είναι οι εξής:
\begin{itemize}
\item Έναν υπεύθυνο έργου (ΥΕ) με 100\% απασχόληση στο έργο. Φέρει την κύρια ευθύνη για την Φάση 1, είναι όμως παρών και σε άλλες εργασίες σε μικρότερο ποσοστό.
\item Έναν μηχανικό (Μ) με 100\% απασχόληση στο έργο. Φέρει την κύρια ευθύνη για την εγκατάσταση και δοκιμαστική εφαρμογή του συστήματος. Συμμετέχει στην εκπαίδευση των χρηστών και σε μικρότερο ποσοστό στην τεχνική υποστήριξη είναι όμως παρών και σε άλλες εργασίες σε μικρότερο ποσοστό. Γενικότερα, θα μπορούσαμε να πούμε ότι ο ρόλος του είναι περισσότερο διοικητικός και καθοδηγεί τους βοηθούς μηχανικού.
\item Τέσσερις βοηθούς μηχανικού (ΒΜ) εκ των οποίων οι τρεις είναι με 100\% απασχόληση και ο ένας με 50\% απασχόληση στο έργο. Ασχολούνται με την εγκατάσταση και δοκιμαστική εφαρμογή του συστήματος, την τεχνική υποστήριξη και την εκπαίδευση των χρηστών. Καθοδηγούνται από τον μηχανικό.
\item Οκτώ προγραμματιστές (Πx) εκ των οποίων οι τέσσερις είναι με 100\% απασχόληση και οι υπόλοιποι τέσσερις με 50\% απασχόληση στο έργο. Φέρουν την ευθύνη για την ανάπτυξη και τον έλεγχο του κώδικα, την παραμετροποίηση και την τεχνική υποστήριξη. Συμμετέχουν σε μικρότερο βαθμό στην εγκατάσταση του λογισμικού και στη δοκιμαστική εφαρμογή. Αναλαμβάνουν τη συγγραφή του οδηγού χρήστη και την εκπαίδευση τεχνικών, διαχειριστών και χρηστών. Στον ακραίο προγραμματισμό, η ανάπτυξη του κώδικα γίνεται από ζεύγη προγραμματιστών και για τον λόγο αυτό πρέπει να έχουν άρτιο πλήθος. Oι προγραμματιστές με 100\% απασχόληση έχουν ρόλο ανάπτυξης (driven), ενώ οι προγραμματιστές με 50\% απασχόληση έχουν ρόλο αναθεώρησης του κώδικα (navigator).
\end{itemize}
Ο μισθός ανά ώρα, καθώς και η υπερωρία ανά ώρα για κάθε κατηγορία εργαζομένου συγκεντρώνονται στον παρακάτω πίνακα. Το κόστος της υπερωρίας υπολογίζεται ως 40\% προσαύξηση του μισθού ανά ώρα.
\begin{table}[h!]
    \begin{center}
        \scriptsize
      \begin{tabular}{|L|L|L|L|}
      \hline
          \textbf{ID} & \textbf{Πόρος} & \textbf{Μισθός/Ώρα} & \textbf{Υπερωρία/Ώρα} \\
      \hline
        1  & Υπεύθυνος έργου & \$55.00 & \$77.00 \\
      \hline
        2  & Μηχανικός & \$45.00 & \$63.00 \\
      \hline
        3  & Βοηθός μηχανικού & \$20.00 & \$28.00 \\
      \hline
        4  & Προγραμματιστής & \$25.00 & \$35.00 \\
      \hline
        \end{tabular}
    \end{center}
\end{table}

Τα υλικά του έργου είναι τα εξής:
\begin{itemize}
\item Τριάντα τεμάχια ανταλλακτικών και εξαρτημάτων Η/Υ που κοστίζουν 50\$/τεμ.. 
\item Τριάντα τεμάχια ανταλλακτικών και εξαρτημάτων Η/Υ που κοστίζουν 100\$/τεμ.. 
\end{itemize}
Και τα δύο είδη ανταλλακτικών, πρέπει να ληφθούν από τον ανάδοχο με την έναρξη του έργου.

Για τον προγραμματισμό των πόρων διευκρινίζεται ότι « 1) Το σύνολο του εξοπλισμού στο κεντρικό επίπεδο δεν αποτελεί αντικείμενο του έργου του Αναδόχου και θα παρασχεθεί από την Αναθέτουσα Αρχή και 2) Οι τηλεπικοινωνιακές διασυνδέσεις θα παρέχονται από την Αναθέτουσα Αρχή. » Συνεπώς δεν θα συμπεριλάβουμε στον προϋπολογισμό μας τα έξοδα εξοπλισμού και τηλεπικοινωνιακών συνδέσεων των αποθηκών και των αποθηκευτικών χώρων των ΜΥ.

Κατανέμουμε τους πόρους ανά φάση ως εξής:
\begin{center}
    \includegraphics{poroi1}
    \includegraphics{poroi2}
    \includegraphics{poroi3}
    \includegraphics{poroi4}
    \includegraphics{poroi5}
    \includegraphics{poroi6}
    \includegraphics{poroi7}
    \includegraphics{poroi8}
    \includegraphics{poroi9}
    \includegraphics{poroi10}
    \includegraphics{poroi11}
\end{center}
Μετά τον προγραμματισμό των πόρων διαμορφώνεται:
\begin{itemize}
\item Το Resource Sheet, που περιλαμβάνει τους μισθούς κάθε τμήματος εργαζομένων και τα τεμάχια των υλικών.
\item Το διάγραμμα Task Usage, στο οποίο φαίνονται οι ώρες κάθε τμήματος εργαζομένων και τα τεμάχια των υλικών όπως κατανέμονται ανά φάση.
\item Το διάγραμμα Resource Overview, που παρουσιάζει τίς συνολικές ώρες εργασίας κάθε τμήματος εργαζομένων.
\end{itemize}
\subsubsection{Προϋπολογισμός}
Σχετικά με τον προϋπολογισμό του συνολικού έργου (δηλαδή όχι μόνο του υποσυστήματος της αποθήκης) «ανέρχεται στο ποσό των 17.250.000,00 €. Χωρίς ΦΠΑ 14.024.390,24 € (ΦΠΑ 23 %: 3.225.609,76 €). Ο προϋπολογισμός του Σταδίου 1 είναι 60% του συνολικού προϋπολογισμού (10.350.000,00 €). Ο προϋπολογισμός του Σταδίου 2 είναι 40% του συνολικού προϋπολογισμού του έργου (6.900.000,00 €).» 
Στο φύλλο εργασίας εισάγουμε την στήλη Cost ώστε να υπολογιστεί αυτόματα το συνολικό κόστος κάθε φάσης αλλά και ολόκληρου του έργου.
Μετά τον προϋπολογισμό διαμορφώνεται το διάγραμμα Cash Flow Report, που παρουσιάζει τον προϋπολογισμό και τις εκταμιεύσεις ανά έτος και ανά τετράμηνο.
\clearpage
\subsection{Αναπαράσταση με WBS}
Στο φύλλο εργασίας εισάγουμε την στήλη Work ώστε να υπολογιστούν αυτόματα οι
ανθρωποώρες εργασίας κάθε φάσης αλλά και ολόκληρου του έργου. Επιπλέον,
εισάγουμε την στήλη και WBS ώστε να δημιουργηθεί αυτόματα η αρίθμηση κάθε
κόμβου WBS.  Είμαστε πλέον έτοιμοι να δημιουργήσουμε και το διάγραμμα Work
Breakdown Structure.
\\
Το διάγραμμα σε SVG (Scaleable Vector Graphics), απεριόριστα μεγενθύσιμο:
\begin{center}
    \includesvg[scale=0.25]{../diagrams/WBS.svg}
\end{center}
